%------------------ CAPÍTULO 1 ------------------
\newpage
\section{Capítulo 1: Problemática}

En este capítulo presentamos el contexto que da origen al desarrollo de una aplicación web orientada
al fortalecimiento de la escritura en educación primaria. Se describe la situación actual relacionada
con las dificultades en ortografía y legibilidad del trazo manuscrito en tercer y cuarto grado, así como la
necesidad de incorporar herramientas tecnológicas que apoyen el proceso de retroalimentación
académica. Además, se establecen los objetivos del proyecto y se revisan antecedentes que permiten
comprender el panorama educativo y tecnológico en el que se enmarca la propuesta.

\subsection{Planteamiento del problema}

La adquisición y consolidación de habilidades de escritura durante la educación primaria constituye
un elemento determinante en el desarrollo académico posterior de los estudiantes. La alfabetización
temprana no solo impacta el desempeño en el área de lenguaje, sino que influye transversalmente en
otras disciplinas escolares \cite{unesco2022tech}. Sin embargo, diversos informes educativos han señalado que persisten
dificultades en competencias relacionadas con redacción y ortografía en niveles básicos de educación
\cite{mejoredu2022indicadores}.

En el contexto nacional, los indicadores de logro educativo han evidenciado áreas de oportunidad en
producción escrita y comunicación, particularmente en educación primaria \cite{worldbank2023reimagining}. Estas dificultades
pueden manifestarse en errores ortográficos recurrentes y problemas en la legibilidad del trazo
manuscrito, lo que afecta la claridad de los textos producidos por los alumnos.

La evaluación de estos aspectos depende principalmente de la revisión manual realizada por el docente. Aunque esta intervención es esencial, en grupos numerosos puede limitarse la frecuencia y profundidad de la retroalimentación individualizada. La literatura pedagógica ha destacado que la retroalimentación oportuna y continua es un factor clave para la mejora del aprendizaje \cite{berninger2010teaching}.

Paralelamente, la incorporación de tecnologías digitales en el ámbito educativo ha crecido de manera significativa en los últimos años; no obstante, muchas herramientas se centran en ejercicios mecanografiados y no abordan directamente la práctica y análisis de la escritura manuscrita \cite{pedregosa2011scikit}. Esta situación genera una brecha entre el avance tecnológico y la necesidad de fortalecer habilidades tradicionales mediante enfoques innovadores.

Ante este panorama, surge la necesidad de explorar alternativas que permitan analizar textos manuscritos y ofrecer retroalimentación automatizada en un entorno educativo supervisado. En consecuencia, el problema central que da origen al presente trabajo se formula de la siguiente manera:

\textbf{¿Cómo apoyar el fortalecimiento de la escritura en letra de molde en alumnos de tercer y cuarto grado de primaria mediante una herramienta tecnológica que permita la detección automatizada de errores ortográficos y la evaluación básica de la legibilidad del trazo?
}

\subsection{Propuesta de solución}
Para atender la problemática identificada, se propone el desarrollo e implementación de una aplicación web orientada al fortalecimiento de la escritura en letra de molde en alumnos de tercer y cuarto grado de educación primaria. La solución integra herramientas tecnológicas que permiten analizar textos manuscritos y generar retroalimentación automatizada dentro de un entorno educativo supervisado.

La aplicación permitirá la captura de ejercicios mediante escritura directa en pantalla o carga de imágenes digitalizadas. Posteriormente, se emplearán técnicas de OCR para convertir el texto manuscrito en formato digital, y herramientas de NLP para detectar posibles errores ortográficos y sugerir correcciones.

Asimismo, se evaluarán parámetros básicos relacionados con la legibilidad del trazo, alineación, tamaño, espaciado e inclinación. La aplicación será desplegada en un servidor funcional y validado mediante una prueba piloto, con el fin de analizar su impacto preliminar en el fortalecimiento de la escritura.

\subsection{Justificación}
La práctica de las habilidades de escritura en educación primaria representa una necesidad prioritaria dentro del proceso formativo, debido a su impacto directo en el desempeño académico y en el desarrollo integral del estudiante. La alfabetización efectiva en etapas tempranas se asocia con mejores resultados educativos a largo plazo y mayor capacidad de aprendizaje en distintas áreas del conocimiento \cite{worldbank2018promise}.

En el contexto nacional, los reportes recientes sobre el estado de la educación han señalado la importancia de implementar estrategias que apoyen el desarrollo de competencias comunicativas desde los primeros grados escolares \cite{mejoredu2023retos}. La detección temprana de errores ortográficos y dificultades en la escritura permite intervenir oportunamente, evitando que dichas problemáticas se consoliden en niveles educativos posteriores.

Desde el ámbito tecnológico, el uso de herramientas basadas en inteligencia artificial en entornos educativos ha demostrado potencial para mejorar procesos de retroalimentación y seguimiento académico cuando se emplean como apoyo complementario al docente \cite{unesco2021ai}. La posibilidad de automatizar ciertos procesos de análisis no busca sustituir la labor pedagógica, sino fortalecerla mediante información adicional que facilite la toma de decisiones educativas.

Asimismo, el proyecto resulta viable desde el punto de vista técnico, al apoyarse en tecnologías consolidadas como el reconocimiento de patrones y el análisis lingüístico automatizado, las cuales han mostrado niveles adecuados de precisión en distintos contextos \cite{goodfellow2016deep}. Su implementación en un entorno controlado mediante una prueba piloto permite evaluar su funcionamiento real y analizar su impacto preliminar.

Por lo anterior, el desarrollo de la aplicación propuesta se justifica por su pertinencia educativa, su aporte tecnológico y su potencial contribución al fortalecimiento de habilidades fundamentales en educación básica.

%---- OBJETIVOS

\subsection{Objetivos}

\subsubsection{Objetivo general}

Desarrollar una aplicación web interactiva para la práctica de la escritura manuscrita en estudiantes de tercer y cuarto grado de primaria, que integre captura digital, reconocimiento automático de texto, análisis caligráfico y retroalimentación ortográfica, utilizando técnicas de visión por computadora y procesamiento de lenguaje natural.

\subsubsection{Objetivos específicos}

Los objetivos específicos del proyecto se centran en:

\begin{itemize}
    \item OE-01. Seleccionar y adaptar datasets existentes de escritura manuscrita con letra de molde, incorporando muestras con caracteres acentuados para garantizar la variabilidad necesaria en el entrenamiento y validación de los modelos.
    \item OE-02. Desarrollar el módulo de captura digital de escritura manuscrita con letra de molde, con validaciones de calidad de imagen en el cliente.
    \item OE-03. Desarrollar un sistema de OCR especializado en escritura infantil, que alcance una precisión mínima del 85\% en un conjunto de validación representativo.
    \item OE-04. Desarrollar un módulo de extracción de métricas caligráficas (alineación, tamaño, espaciado e inclinación) que permita evaluar la legibilidad de la escritura con criterios cuantificables.
    \item OE-05. Implementar un módulo de análisis ortográfico basado en NLP que identifique errores y genere sugerencias de corrección con una tasa de detección mayor o igual al 85\% en pruebas controladas.
    \item OE-06. Diseñar e implementar un módulo de ejercicios que asigne actividades de refuerzo a partir de las métricas caligráficas y el análisis ortográfico.
    \item OE-07. Desarrollar el Front-End interactivo y responsivo, adecuado al nivel cognitivo de estudiantes de primaria y compatible con distintos dispositivos.
    \item OE-08. Desarrollar el Back-End y la Base de Datos del sistema, incluyendo autenticación y gestión de usuarios.
    \item OE-09. Integrar todos los módulos desarrollados y realizar pruebas de aceptación con estudiantes reales de tercer y cuarto grado.
\end{itemize}


\subsection{Estado del arte}

Para comprender el panorama actual de las herramientas de asistencia a la escritura y el reconocimiento de texto, se realizó un estado del arte que permitió identificar soluciones existentes con funcionalidades similares a las propuestas en este proyecto.

\subsubsection{Google Handwriting Input}
Google Handwriting Input \cite{google2024handwriting} es una aplicación desarrollada para dispositivos Android que permite a los usuarios escribir a mano y convertir la escritura automáticamente a texto. Esta herramienta destaca por su compatibilidad con múltiples idiomas, su capacidad de escribir en cualquier campo de texto de forma seamless, y su reconocimiento en tiempo real que facilita la entrada de texto de manera intuitiva en dispositivos móviles.

\subsubsection{Tesseract OCR}
Tesseract OCR \cite{smith2007overview} es un motor de reconocimiento óptico de caracteres de código abierto que convierte imágenes de texto manuscrito o tipografiado en texto editable. Su fortaleza radica en el soporte de más de 100 idiomas, su compatibilidad con imágenes escaneadas o fotografías, y su capacidad de ser utilizado para entrenar modelos personalizados de OCR. Sin embargo, requiere configuraciones específicas para mejorar su precisión en documentos con manuscritos complejos.

\subsubsection{Grammarly}
Grammarly \cite{grammarly2024} es una plataforma de corrección gramatical y ortográfica basada en inteligencia artificial, disponible como extensión de navegador, aplicación web y complemento para Microsoft Word y Google Docs. Ofrece corrección gramatical y ortográfica avanzada, recomendaciones de estilo personalizadas, y una versión gratuita con funciones limitados. Su amplia compatibilidad multiplataforma la convierte en una solución integral para la mejora de escritura en diversos contextos.

\subsubsection{Calligrapher}
Calligrapher \cite{calligraphr2024} es una aplicación especializada en la mejora de la caligrafía que proporciona retroalimentación en tiempo real sobre la legibilidad de la letra. Su enfoque está centrado en la evaluación de la legibilidad y la calidad caligráfica, con compatibilidad en dispositivos móviles y tabletas. La aplicación ofrece ejercicios estructurados y personalizados diseñados para mejorar progresivamente las habilidades de escritura manual del usuario.

\subsubsection{WriteApp}
WriteApp \cite{writeapp2024} es una plataforma educativa gamificada que combina elementos lúdicos con la mejora de la escritura manual. Proporciona un juego interactivo que permite el seguimiento de la calidad de letra y puntuación, genera reportes detallados para padres y maestros, y permite la personalización de ejercicios según el perfil de cada usuario, fomentando un aprendizaje adaptativo y motivador.

\subsection{Tabla comparativa}

La siguiente tabla presenta una comparación detallada entre las herramientas analizadas en el estado del arte y la aplicación web propuesta en este proyecto. Se utiliza $\checkmark$ para indicar que la herramienta posee la característica, $\times$ para indicar que no la posee, y $\Delta$ para indicar compatibilidad parcial.

\begin{table}[h]
\centering
\small
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\caption{Comparativa de herramientas de asistencia a la escritura y reconocimiento de texto.}
\label{tab:comparativa}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Característica} & \textbf{Google HW} & \textbf{Tesseract} & \textbf{Grammarly} & \textbf{Calligrapher} & \textbf{WriteApp} & \textbf{Propuesta} \\
\hline
Reconocimiento manual & $\checkmark$ & $\checkmark$ & $\times$ & $\checkmark$ & $\checkmark$ & $\checkmark$ \\
\hline
Corrección ortográfica & $\times$ & $\times$ & $\checkmark$ & $\times$ & $\checkmark$ & $\checkmark$ \\
\hline
Evaluación de caligrafía & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\checkmark$ & $\checkmark$ & $\checkmark$ \\
\hline
Retroalimentación real & $\checkmark$ & $\times$ & $\checkmark$ & $\checkmark$ & $\checkmark$ & $\checkmark$ \\
\hline
Compatible móvil & $\checkmark$ & $\Delta$ & $\checkmark$ & $\checkmark$ & $\checkmark$ & $\checkmark$ \\
\hline
Compatible web & $\times$ & $\times$ & $\checkmark$ & $\Delta$ & $\Delta$ & $\checkmark$ \\
\hline
Múltiples idiomas & $\checkmark$ & $\checkmark$ & $\checkmark$ & $\Delta$ & $\Delta$ & - \\
\hline
Gamificación & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\checkmark$ & - \\
\hline
Reportes educadores & $\times$ & $\times$ & $\times$ & $\checkmark$ & $\checkmark$ & $\checkmark$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\input{Capitulo3/metodologia}