\section{Capítulo 5: Desarrollo}

En este capítulo se presenta la fase de desarrollo del sistema, en la cual se lleva a cabo la implementación de la arquitectura y el diseño previamente definidos en la etapa de análisis. A partir de los requerimientos funcionales, no funcionales y las reglas de negocio establecidas en el capítulo anterior, se detalla la construcción de los distintos módulos que conforman la plataforma.

\subsection{Desarrollo de la base de datos}

El desarrollo de la base de datos presentado en esta sección se basa en el diagrama relacional y decisiones de diseño de la base de datos. Se llevó a cabo la implementación en el sistema gestor de bases de datos SQL Server, traduciendo cada entidad, atributo y relación en estructuras físicas mediante sentencias T-SQL. 

\subsubsection{Creación del esquema}

Durante esta etapa, se implementaron restricciones de integridad y definición de claves primarias y foráneas, con el objetivo de garantizar la consistencia, eficiencia y correcto funcionamiento de la aplicación web.

\textbf{A. Gestión de usuarios}

Este módulo está compuesto por las tablas \texttt{Usuarios}, \texttt{Tutor} y \texttt{Alumno}, las cuales representan la estructura principal de acceso y perfiles del sistema. La tabla \texttt{Estatus} actúa como catálogo compartido y debe crearse previamente, ya que es referenciada por \texttt{Usuarios} mediante una clave foránea.

\begin{lstlisting}[language=SQL, caption={Implementación simplificada de entidades de usuario}]
    CREATE TABLE Usuarios (
        id_usuario INT IDENTITY(1,1) PRIMARY KEY,
        usuario VARCHAR(50) NOT NULL UNIQUE,
        contrasena_cifrada VARCHAR(255) NOT NULL,
        tipo_usuario VARCHAR(30) NOT NULL,
        id_estatus INT NOT NULL,
        FOREIGN KEY (id_estatus)
            REFERENCES Estatus(id_estatus)
    );
    
    CREATE TABLE Alumno (
        id_alumno INT IDENTITY(1,1) PRIMARY KEY,
        grado VARCHAR(15) NOT NULL,
        grupo VARCHAR(15) NOT NULL,
        id_tutor INT NOT NULL,
        FOREIGN KEY (id_tutor)
            REFERENCES Tutor(id_tutor)
    );
    \end{lstlisting}

\textbf{B. Proceso de evaluación}

Este módulo agrupa las tablas centrales del flujo de evaluación: \texttt{Ejercicio\_Tutor}, \texttt{Intento} y \texttt{Analisis\_ortografico}. La tabla \texttt{Ejercicio\_Tutor} materializa la relación M:N entre tutores y ejercicios del catálogo, incorporando atributos propios de la asignación. La tabla \texttt{Intento} registra cada ejecución de un ejercicio por parte del alumno, almacenando la imagen capturada y el texto reconocido por el módulo OCR. La tabla \texttt{Analisis\_ortografico} almacena los resultados del procesamiento NLP, utilizando un campo JSON para representar las sugerencias de corrección de forma flexible.

\begin{lstlisting}[language=SQL, caption={Estructura simplificada del proceso de evaluación}]
    CREATE TABLE Ejercicio_Tutor (
        id_ejercicio_tutor INT IDENTITY(1,1) PRIMARY KEY,
        id_tutor INT NOT NULL,
        id_ejercicio INT NOT NULL,
        fecha_limite DATETIME NULL,
        id_estatus INT NOT NULL
    );
    
    CREATE TABLE Intentos (
        id_intento INT IDENTITY(1,1) PRIMARY KEY,
        id_alumno INT NOT NULL,
        id_ejercicio_tutor INT NOT NULL,
        texto_detectado_ocr VARCHAR(MAX),
        fecha_envio DATETIME2 DEFAULT GETDATE()
    );
\end{lstlisting}

\subsubsection{Implementación de restricciones e integridad referencial}

Con el objetivo de garantizar la consistencia y calidad de los datos almacenados en la aplicación web, se definieron restricciones de integridad a nivel de base de datos. Estas restricciones operan de forma independiente a la lógica del backend, asegurando que ninguna operación pueda comprometer la coherencia del modelo de datos.

A continuación se describen las restricciones implementadas agrupadas por categoría.

\paragraph{Unicidad de campos críticos}

Se establecieron restricciones \texttt{UNIQUE} en los campos que deben identificar de forma exclusiva a cada registro dentro del sistema, evitando duplicados que comprometan la integridad de la información.

\begin{lstlisting}[
    language=SQL,
    caption={Restricciones de unicidad en campos críticos},
    label={lst:restricciones_unicidad}
]
CONSTRAINT UQ_Usuarios_usuario 
    UNIQUE (usuario),

CONSTRAINT UQ_Tutor_correo 
    UNIQUE (correo),

CREATE UNIQUE INDEX UQ_Intentos_original
ON Intentos (id_alumno, id_ejercicio_tutor)
WHERE id_recomendacion IS NULL;

CREATE UNIQUE INDEX UQ_ET_activo
    ON Ejercicio_Tutor (id_tutor, id_ejercicio)
    WHERE id_estatus = 1;

CONSTRAINT UQ_Analisis_Ort_intento 
    UNIQUE (id_intento),

CONSTRAINT UQ_Analisis_Cal_intento 
    UNIQUE (id_intento)
\end{lstlisting}

\paragraph{Validación de rangos en scores}

Los atributos de puntuación en las tablas \texttt{Analisis\_Ortografico} y \texttt{Analisis\_Caligrafico} deben estar acotados en un rango de 0 a 10, representando la escala de evaluación del sistema. Se implementaron restricciones \texttt{CHECK} para garantizar que ningún valor fuera de este rango pueda ser insertado o actualizado.

\begin{lstlisting}[language=SQL, caption={Restricciones de rango en atributos de puntuación}]
CONSTRAINT CK_ortografia_score
    CHECK (ortografia_score IS NULL 
        OR (ortografia_score >= 0 AND ortografia_score <= 10)),

CONSTRAINT CK_alineacion_score
    CHECK (alineacion_score IS NULL 
        OR (alineacion_score >= 0 AND alineacion_score <= 10)),

CONSTRAINT CK_tamano_letra_score
    CHECK (tamano_letra_score IS NULL 
        OR (tamano_letra_score >= 0 AND tamano_letra_score <= 10)),

CONSTRAINT CK_espaciado_score
    CHECK (espaciado_score IS NULL 
        OR (espaciado_score >= 0 AND espaciado_score <= 10)),

CONSTRAINT CK_inclinacion_score
    CHECK (inclinacion_score IS NULL 
        OR (inclinacion_score >= 0 AND inclinacion_score <= 10))
\end{lstlisting}

\paragraph{Integridad referencial}

Se definieron claves foráneas en todas las entidades que mantienen relaciones entre sí, garantizando que no puedan existir registros huérfanos en el sistema. La siguiente tabla resume las relaciones de integridad referencial implementadas.

\begin{longtable}{|p{4.5cm}|p{4cm}|p{4cm}|}
\caption{Relaciones de integridad referencial del sistema}
\label{tab:integridad_referencial} \\

\hline
\textbf{Tabla origen} & \textbf{Tabla destino} & \textbf{Cardinalidad} \\
\hline
\endfirsthead

\hline
\textbf{Tabla origen} & \textbf{Tabla destino} & \textbf{Cardinalidad} \\
\hline
\endhead

Usuarios & Estatus & N:1 \\
\hline
Tutor & Usuarios & 1:1 \\
\hline
Alumno & Usuarios & 1:1 \\
\hline
Alumno & Tutor & N:1 \\
\hline
Ejercicio\_Tutor & Tutor & N:1 \\
\hline
Ejercicio\_Tutor & Ejercicio & N:1 \\
\hline
Ejercicio\_Tutor & Estatus & N:1 \\
\hline
Intentos & Alumno & N:1 \\
\hline
Intentos & Ejercicio\_Tutor & N:1 \\
\hline
Analisis\_Ortografico & Intentos & 1:1 \\
\hline
Sugerencia\_ortografica & Analisis\_Ortografico & N:1 \\
\hline
Analisis\_Caligrafico & Intentos & 1:1 \\
\hline

\end{longtable}

\paragraph{Obligatoriedad de campos}

Se establecieron restricciones \texttt{NOT NULL} en todos los atributos que son indispensables para el funcionamiento del sistema, garantizando que ningún registro pueda ser insertado sin la información mínima requerida. Los campos marcados como \texttt{NULL} corresponden a información opcional o generada de forma asíncrona, como el texto detectado por OCR o los scores de análisis, los cuales se completan una vez procesado el intento.

\subsubsection{Implementación de la vista vw\_historial\_alumno}

La vista \texttt{vw\_historial\_alumno} se creó con el objetivo de consolidar en una única consulta predefinida la información distribuida entre las tablas \texttt{Intentos}, \texttt{Analisis\_Ortografico}, \texttt{Analisis\_Caligrafico}, \texttt{Alumno} y \texttt{Ejercicio}. Su implementación responde a tres necesidades concretas del sistema:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Rendimiento:} evita la ejecución repetitiva de consultas con múltiples \texttt{JOIN} cada vez que el tutor consulta el historial de un alumno (RF-09) o el alumno revisa sus ejercicios completados (RF-16).
    \item \textbf{Separación de responsabilidades:} el controlador accede al historial mediante una consulta simple sobre la vista, sin necesidad de conocer la estructura interna de las tablas involucradas, lo cual es coherente con el patrón MVC adoptado.
    \item \textbf{Normalización:} permite mantener el modelo de datos normalizado sin sacrificar la facilidad de consulta, ya que la vista actúa como capa de abstracción sobre las relaciones existentes sin almacenar datos redundantes.
\end{itemize}

Se utilizaron \texttt{LEFT JOIN} en las tablas de análisis para contemplar el caso en que un intento recién enviado aún no haya sido procesado por los módulos OCR y NLP, mostrando \texttt{NULL} en los scores mientras el análisis está pendiente.

\begin{lstlisting}[language=SQL, caption={Implementación de la vista vw\_historial\_alumno}]
CREATE VIEW vw_historial_alumno AS
SELECT
    a.id_alumno,
    u.nombre                        AS nombre_alumno,
    e.id_ejercicio,
    e.titulo                        AS titulo_ejercicio,
    e.tipo                          AS tipo_ejercicio,
    i.id_intento,
    i.fecha_envio,
    i.retroalimentacion,
    CASE
        WHEN i.id_recomendacion IS NULL
        THEN 'Original'
        ELSE 'Reintento'
    END                             AS tipo_intento,
    ao.ortografia_score,
    ao.cantidad_errores,
    ac.alineacion_score,
    ac.tamano_letra_score,
    ac.espaciado_score,
    ac.inclinacion_score
FROM Intentos i
INNER JOIN Alumno a
    ON a.id_alumno = i.id_alumno
INNER JOIN Usuarios u
    ON u.id_usuario = a.id_usuario
INNER JOIN Ejercicios_Tutor et
    ON et.id_ejercicio_tutor = i.id_ejercicio_tutor
INNER JOIN Ejercicio e
    ON e.id_ejercicio = et.id_ejercicio
LEFT JOIN Analisis_Ortografico ao
    ON ao.id_intento = i.id_intento
LEFT JOIN Analisis_Caligrafico ac
    ON ac.id_intento = i.id_intento;
GO
\end{lstlisting}

Una vez creada la vista, el historial completo de un alumno se obtiene desde el controlador mediante una consulta directa, filtrando por \texttt{id\_alumno} y ordenando por fecha de envío descendente, sin necesidad de replicar la lógica de JOIN en cada petición.


\begin{lstlisting}[language=SQL, caption={Consulta del historial de un alumno mediante la vista}]
SELECT *
FROM vw_historial_alumno
WHERE id_alumno = @id_alumno
ORDER BY fecha_envio DESC;
\end{lstlisting}

\subsubsection{Implementación de triggers}

Los triggers implementados tienen como objetivo mantener actualizada la tabla \texttt{Progreso\_Alumno} de forma automática cada vez que se registra un nuevo análisis, sin requerir intervención del controlador. Se definieron dos triggers independientes: uno sobre \texttt{Analisis\_Ortografico} y otro sobre \texttt{Analisis\_Caligrafico}, cada uno responsable de actualizar los promedios correspondientes a su dimensión de evaluación.

Ambos triggers manejan dos escenarios: la creación del primer registro de progreso del alumno y la actualización de un registro existente, garantizando la consistencia de los datos en cualquier situación.

\textbf{Trigger sobre Analisis\_Ortografico}
\vspace{0.5cm}
\begin{lstlisting}[language=SQL, caption={Trigger de actualización del promedio ortográfico}]
CREATE TRIGGER trg_actualizar_progreso_ortografia
ON Analisis_Ortografico
AFTER INSERT
AS
BEGIN
    SET NOCOUNT ON;

    DECLARE @id_alumno      INT;
    DECLARE @nuevo_promedio DECIMAL(5,2);

    SELECT @id_alumno = i.id_alumno
    FROM inserted ins
    INNER JOIN Intentos i ON i.id_intento = ins.id_intento;

    SELECT @nuevo_promedio = AVG(ao.ortografia_score)
    FROM Analisis_Ortografico ao
    INNER JOIN Intentos i ON i.id_intento = ao.id_intento
    WHERE i.id_alumno = @id_alumno
    AND ao.ortografia_score IS NOT NULL;

    IF EXISTS (
        SELECT 1 FROM Progreso_Alumno
        WHERE id_alumno = @id_alumno
    )
    BEGIN
        UPDATE Progreso_Alumno
        SET promedio_ortografia = @nuevo_promedio,
            fecha_modificacion  = GETDATE()
        WHERE id_alumno = @id_alumno;
    END
    ELSE
    BEGIN
        INSERT INTO Progreso_Alumno (
            id_alumno,
            promedio_ortografia,
            promedio_aliniacion,
            promedio_tamano_letra,
            promedio_espaciado,
            prommedio_inclinacion,
            fecha_modificacion
        )
        VALUES (
            @id_alumno,
            @nuevo_promedio,
            NULL, NULL, NULL, NULL,
            GETDATE()
        );
    END
END;
GO
\end{lstlisting}
\vspace{0.5cm}
\textbf{Trigger sobre Analisis\_Caligrafico}
\vspace{0.5cm}

\begin{lstlisting}[language=SQL, caption={Trigger de actualización de promedios caligráficos}]
CREATE TRIGGER trg_actualizar_progreso_caligrafico
ON Analisis_Caligrafico
AFTER INSERT
AS
BEGIN
    SET NOCOUNT ON;

    DECLARE @id_alumno              INT;
    DECLARE @prom_alineacion        DECIMAL(5,2);
    DECLARE @prom_tamano_letra      DECIMAL(5,2);
    DECLARE @prom_espaciado         DECIMAL(5,2);
    DECLARE @prom_inclinacion       DECIMAL(5,2);

    SELECT @id_alumno = i.id_alumno
    FROM inserted ins
    INNER JOIN Intentos i ON i.id_intento = ins.id_intento;

    SELECT
        @prom_alineacion    = AVG(ac.alineacion_score),
        @prom_tamano_letra  = AVG(ac.tamano_letra_score),
        @prom_espaciado     = AVG(ac.espaciado_score),
        @prom_inclinacion   = AVG(ac.inclinacion_score)
    FROM Analisis_Caligrafico ac
    INNER JOIN Intentos i ON i.id_intento = ac.id_intento
    WHERE i.id_alumno = @id_alumno
    AND ac.alineacion_score   IS NOT NULL
    AND ac.tamano_letra_score IS NOT NULL
    AND ac.espaciado_score    IS NOT NULL
    AND ac.inclinacion_score  IS NOT NULL;

    IF EXISTS (
        SELECT 1 FROM Progreso_Alumno
        WHERE id_alumno = @id_alumno
    )
    BEGIN
        UPDATE Progreso_Alumno
        SET promedio_aliniacion     = @prom_alineacion,
            promedio_tamano_letra   = @prom_tamano_letra,
            promedio_espaciado      = @prom_espaciado,
            prommedio_inclinacion   = @prom_inclinacion,
            fecha_modificacion      = GETDATE()
        WHERE id_alumno = @id_alumno;
    END
    ELSE
    BEGIN
        INSERT INTO Progreso_Alumno (
            id_alumno,
            promedio_ortografia,
            promedio_aliniacion,
            promedio_tamano_letra,
            promedio_espaciado,
            prommedio_inclinacion,
            fecha_modificacion
        )
        VALUES (
            @id_alumno,
            NULL,
            @prom_alineacion,
            @prom_tamano_letra,
            @prom_espaciado,
            @prom_inclinacion,
            GETDATE()
        );
    END
END;
GO
\end{lstlisting}

\input{Capitulo5/AuthDev.tex}
\input{Capitulo5/EjeDev.tex}
\input{Capitulo5/CapDev.tex}